Les professionnels de l’action sociale et de l’orientation sont constitués des professionnels de l’orientation, des éducateurs spécialisés et des professionnels de l’action sociale. Leur effectif a plus que triplé en trente ans, s’élevant à 322 000 emplois en moyenne sur la période 2012-2014. La croissance a été particulièrement forte du milieu des années 1990 au milieu des années 2000. A eux seuls, les éducateurs spécialisés sont au nombre de 216 000. Répartis sur l’ensemble du territoire, les professionnels de l’action sociale et de l’orientation sont néanmoins légèrement moins présents en Ile-de-France et en Corse.Près des trois quarts des professionnels de l’action sociale et de l’orientation sont des femmes. Les moins de 30 ans ne représentent désormais que 16 % des emplois contre 36 % il y a trente ans. Le niveau de diplôme bac + 2 demeure le plus fréquent, mais désormais près d’un professionnel de l’action sociale et d’orientation sur quatre possède un diplôme de niveau supérieur (bac + 3 ou plus).Une très grande majorité de ces salariés est sur contrat ou en emploi à durée indéterminée (86 %). En moyenne sur la période 2012-2014, le temps partiel concerne 23 % des effectifs dans ces métiers. 42 % des salariés à temps plein sont rémunérés entre 1 500 et 2 000 € nets par mois. Ces professions sont exercées le plus souvent dans des établissements de moins de 50 salariés (42 %), ou dans le secteur public (État, collectivités territoriales, hôpitaux publics). L’hébergement médico-social et social ainsi que l’action sociale sans hébergement constituent le principal secteur employeur (66 %). En 2014, la mobilité est légèrement supérieure à la moyenne : pour 100 salariés en poste, 72 entrées et 71 sorties ont été effectuées. L’embauche de ces professionnels se fait très majoritairement sur contrat à durée déterminée (92 %).Le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de professionnel de l’action sociale et de l’orientation (insertion et orientation scolaire ou professionnelle) a fortement augmenté depuis 1997. Rapporté au nombre de personnes exerçant ce métier, il est toutefois moins élevé que pour l’ensemble des métiers en 2014.
